\documentclass[11pt,a4paper]{report}
\usepackage{listings}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[german]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{amsmath,a4wide}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{acronym}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{url}
\usepackage{longtable}
\bibliographystyle{plain}


\parindent0pt
\parskip3pt
\date{Version vom 26. August 2019}
\begin{document}
\begin{titlepage}\centering\Large\mbox{}\vfill

  {\LARGE Entwicklung eines Tools zur Extraktion von historischen Unterschriften

  }

  \vskip3em

  {\Large Tobias Wieprich}

  \vskip6em

  {\Large Masterarbeit am\\[6pt] Institut für Informatik der Universität
    Leipzig

  } \vfill

  \begin{minipage}{.8\textwidth}
  \vskip3em

  \textbf{Betreuer:}\\ Prof. Dr. Hans-Gert Gräbe
  \end{minipage}

  \vskip3em

  Leipzig, 17.09.2019
\end{titlepage}
\newpage
\tableofcontents
\newpage

\chapter{Einleitung}
\input{Einleitung/Einleitung.tex}
\chapter{Grundlagen}
In diesen Abschnitt werden die wichtigsten Begriffe erläutert.  Dabei werden
die Aspekte des neuronalen Netzes, welches während der Arbeit benutzt wurde
erläutert.  
Anschließend werden die Verfahren aus der Bildverarbeitung und das Datenmodel \ac{RDF}
vorgestellt.

\input{Grundlagen/CNN.tex}
\input{Grundlagen/RDF.tex}
\input{Grundlagen/Bildverarbeitung.tex}
\chapter{Bibliotheken}
\input{Frameworks/Tensorflow.tex}
\input{Frameworks/Keras.tex}
\input{Frameworks/OpenCV.tex}
\input{Frameworks/Numpy.tex}
\chapter{Experiment}
\input{Experiment/Daten.tex}
\input{Experiment/Experiment.tex}
\chapter{Fazit}

\section{Zusammenfassung}
Das Ziel dieser Arbeit war es ein Tool zu entwickeln, 
welches historische Zeugnisse auf Lehrerunterschriften
untersucht und die gefundenen Unterschriften als neue 
Metadaten anlegt.
Die Herausforderung bestand darin, dass die Zeugnisse 
unterschiedliche Qualität in ihre Digitalisierung haben.
Weiterhin schwanken die Unterschriften optisch sehr, wodurch
klassische Bildmatchingtechniken nicht funktionieren.

Daher sollten neue Ansätze aus der künstlichen Intelligenz
eingesetzt werden, damit die Unterschriften zugeordnet werden.
Die Besonderheit an diesem Projekt ist es, dass die Daten für das 
Training sehr klein ist.
Normalerweise stehen zum Training Millionen von Daten zur
Verfügung, während für dieses Projekt 2000 Bilder für 17 Klassen
zur Verfügung stehen.
Um genug Daten für das neuronale Netz zu haben, wurden mithilfe 
des \textit{ImageGenerator} neue Bilder generiert, damit 
das Netz trainiert werden kann.
Es wurden dafür die ersten Zeugnisse manuell überprüft und 
die Unterschriften manuell extrahiert.
Das Netz wurde nach 200 Zeugnissen erstmal trainiert.
Danach wurde das Netz zur Extraktion von Unterschriften 
benutzt, damit mehr Trainingsdaten gesammelt werden.
Das Netz wurde jeweils nach 400, 600, 800 und 1000 Zeugnissen 
neu trainiert.

Dieses neuronale Netz wurde in ein Tool eingebettet, welches die Zeugnisse verarbeitet
,um neue Metadaten zu generieren.
Als Erstes wird das Zeugnis mit der Bibliothek \textit{NumPy} in verschiedene Regionen unterteilt 
und anschließend der Text mithilfe von Konturenberechnung extrahiert.
Diese Schriftabschnitte wurde einem neuronalen Netz übergeben und anschließend durch
das Netz klassifiziert. 
Die Resultate wurden in einen RDF-Cube festgehalten um als ergänzte Metadaten zu dienen.

Nach dem Training wurden das Netz testweise auf mehren Daten validiert und die entstanden 
Wahrscheinlichkeitsvektoren gespeichert.
Als erstes wurde die mittlere Ähnlichkeit innerhalb der Klasse ermittelt.
Dies wurde nach jeder Erhöhung der Trainingsdaten getan, damit 
ermittelt werden kann, welche Klassen gut generalisiert wurden.
Dies wurde nochmal wiederholt um die mittlere Ähnlichkeit zu den anderen Klassen zu ermitteln.
Anschließend wurde die Ähnlichkeit von bestimmten Regionen verfolgt.
Im Anschluss wurden die Wahrscheinlichkeitsvektoren des letzten Netzes  in Abhängigkeit 
der größten Komponente in drei Kategorien eingeteilt.
Diese drei Methoden dienen dazu, Ausreißer und gut generalisierte Klassen zu ermitteln
und gegebenenfalls Gegenmaßnahmen zu ergreifen.

Insgesamt zeigt sich, dass das neuronale Netz die 
Unterschriften trennen kann.
In der Praxis sind die Unterschriften
zu inhomogen bzw.  es stehen zu wenig Trainingsdaten zu Verfügung.
Das Netz hat eine Klassifizierungsrate von ca. 50 \%
und ist somit besser als ein einfaches raten. 
Aber die Quote benötigt immer noch eine menschliche 
Überprüfung, wodurch ein automatisierter Prozess nicht möglich ist.
Mithilfe von zusätzlichen Methoden wie den \textit{Dice}-Koeffizient 
wurde die Güte der Klassifizierung untersucht und die Qualität der 
richtigen Bewertungen untersucht.
Mit diesen Koeffizienten könne Klassen mit schlechtere Generalisierung
ermittelt werden.


\section{Zukünftige Arbeit}
Durch die Auswertung über die Ähnlichkeit und die Einteilung der Wahrscheinlichkeitsvektoren
wurden Klassen bestimmt, die gut und schlecht generalisiert wurden.
Mit diesem Methoden können Strategien für die Datenakquise 
ermitteln.
So haben Klassen, die besser generalisiert werden, bereits Vektoren, die eine hohe Ähnlichkeit
zueinander haben.


Daher sollte die Datenakquise sich erstmal auf die Klassen konzentrieren, dessen Vektoren 
eine geringe Ähnlichkeit haben.
In diesem Projekt wäre dies die Unterschrift \glqq David\grqq , welche mit Unterschriften 
aus den anderen Zeugnissen vergrößert wird.
Dadurch erhält diese Klasse mehr Trainingsdaten und findet mit höherer Wahrscheinlichkeit
stabilere Merkmale, welche in allen \glqq David\grqq{} Unterschriften vorkommt.
Mit dieser Methoden könnte in der Evaluation schneller Klassen gefunden werden, die 
schlecht generalisiert werden.

Weiterhin könnte die Güte der Klassifizierung ein Rückschluss auf die Klasseneinteilung 
geben.
Wenn die Güte schlecht ausfällt, könnte dies ein Hinweis darauf sein, dass die Klasse
sehr inhomogen ist.
Daher könnte eine Aufteilung in zwei oder unterschiedliche Klassen die Qualität der 
Klassifizierung steigen.
So könnte zum Beispiel bei diesem Projekt die Trennung von \glqq Richter\grqq{} 
in \glqq Richter Reinschrift\grqq{} und \glqq Richter Vorschrift\grqq die 
Güte der Klassifizierung steigern.

\input{Quellen/Quellen.tex}
\chapter*{Abkürzungsverzeichnis}
\begin{acronym}
 \acro{CNN}{Convolutional Neural Network}
 \acro{RDF}{Resource Description Framework}
 \acro{NN}{neuronales Netz}
 \acro{IRI}{Internationalized Resource Identifier}
\end{acronym}
\input{Eid/Eid.tex}


\end{document}
